---
title: >-
    غزل شمارهٔ  ۴۵۱
---
# غزل شمارهٔ  ۴۵۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دو چشم مست میگونت ببرد آرام هشیاران</p></div>
<div class="m2"><p>دو خواب آلوده بربودند عقل از دست بیداران</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نصیحتگوی را از من بگو ای خواجه دم درکش</p></div>
<div class="m2"><p>چو سیل از سر گذشت آن را چه می‌ترسانی از باران</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گر آن ساقی که مستان راست هشیاران بدیدندی</p></div>
<div class="m2"><p>ز توبه توبه کردندی چو من بر دست خماران</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گرم با صالحان بی دوست فردا در بهشت آرند</p></div>
<div class="m2"><p>همان بهتر که در دوزخ کنندم با گنهکاران</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه بوی است این که عقل از من ببرد و صبر و هشیاری</p></div>
<div class="m2"><p>ندانم باغ فردوس است یا بازار عطاران</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تو با این مردم کوته نظر در چاه کنعانی</p></div>
<div class="m2"><p>به مصر آ تا پدید آیند یوسف را خریداران</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>الا ای باد شبگیری بگوی آن ماه مجلس را</p></div>
<div class="m2"><p>تو آزادی و خلقی در غم رویت گرفتاران</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر آن عیار شهرآشوب روزی حال من پرسد</p></div>
<div class="m2"><p>بگو خوابش نمی‌گیرد به شب از دست عیاران</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گرت باری گذر باشد نگه با جانب ما کن</p></div>
<div class="m2"><p>نپندارم که بد باشد جزای خوب کرداران</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کسان گویند چون سعدی جفا دیدی تحول کن</p></div>
<div class="m2"><p>رها کن تا بمیرم بر سر کوی وفاداران</p></div></div>